\documentclass[svgnames]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage{polski}       
\usepackage{a4wide}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{bbm}            % sudo apt-get install texlive-fonts-recommended texlive-fonts-extra
\usepackage{amsthm}
\usepackage{algorithmic}	% sudo apt-get install texlive-science
\makeatletter
 \renewcommand\@seccntformat[1]{\csname  the#1\endcsname.\quad}
 
\usepackage{tikz}
\usepackage{kpfonts}
\usepackage[explicit]{titlesec}
\newcommand*\chapterlabel{}
\titleformat{\chapter}
  {\gdef\chapterlabel{}
   \normalfont\sffamily\Huge\bfseries\scshape}
  {\gdef\chapterlabel{\thechapter\ }}{0pt}
  {\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
    \node[yshift=-3cm] at (current page.north west)
      {\begin{tikzpicture}[remember picture, overlay]
        \draw[fill=Gray] (0,0) rectangle
          (\paperwidth,3cm);
        \node[anchor=east,xshift=.9\paperwidth,rectangle,
              rounded corners=20pt,inner sep=11pt,
              fill=Black]
              {\color{white}\chapterlabel. #1};
       \end{tikzpicture}
      };
   \end{tikzpicture}
  }
\titlespacing*{\chapter}{0pt}{50pt}{-60pt}
 
\begin{document}
%\tableofcontents
\chapter{Wstęp}
O matko! Robimy aisd!

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% POCZĄTEK: poprawka 2010

\chapter{poprawka 2010}

\section{zadanie 1}
\subsection{Treść}
Rozwiąż poniższe równanie:
\begin{equation*}
T(n) = 
	\begin{cases}
		c 					&	\hbox{jeśli n = 1}		\\
		2 \cdot T(n-1) + 1 	&	\hbox{jeśli $n > 1$}	\\
	\end{cases}
\end{equation*}
Czy funkcja $T(n)$ jest $O(n^{log_2 n})$?
\subsection{Rozwiązanie}
Rozwiązanie równania rekurencyjnego:
\begin{eqnarray*}
T(n) 	&=& 2 \cdot T(n-1) + 1	\\
		&=&	2 \cdot ( 2\cdot T(n-2) + 1 ) + 1	\\
		&=& 2^2 \cdot T(n-2) + 2 + 1	\\
		&=&	2^3 \cdot T(n-3) + 2^2 + 2 + 1 \\
		&...&	\\
		&=&	2^n\cdot T(1) + 2^{n-1} + ... + 2^2 + 2 + 1 \\
		&=& 2^n \cdot c + 2^n - 1	\\
\end{eqnarray*}
Pokażemy że $T(n) \not\in O(n^{log_2 n})$:

Z powyżej rozwiązanej rekurencji widać że: $T(n) \in \Omega (2^n)$, 
\begin{equation}
	\exists_{n_0 \in N} \forall_{n > n_0} n^{log_2 n} = \left(2^{log_2 n}\right)^{log_2 n} = 2^{(log_2 n)^2} < 2^n
\end{equation}
Wynika z tego, że $n^{log_2 n}$ nie jest ograniczeniem górnym.

% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 

\section{zadanie 2}
\subsection{Treśc}
Wyznacz z dokładność do $\Theta$ (przy jednorotnym kryterium) poniższego fragmentu algorytmu:
\begin{algorithmic}
\STATE $suma \leftarrow 0$
\FOR {$i \leftarrow 1 \ to \ n \ \do$}
	\STATE $k \leftarrow 1$
	\WHILE {$k \leqslant i$}
		\STATE read(x)
		\STATE $suma \leftarrow suma + x \cdot k$
		\STATE $k \leftarrow k + k$
	\ENDWHILE
\ENDFOR
\end{algorithmic}
\subsection{Rozwiązanie}

\begin{equation*}
	\sum\limits_{i=0}^{n} log_2 i = log_2 1 + ... + log_2 n = log_2(1 \cdot ... \cdot n) = log_2(n!)
\end{equation*}
Algorytm jest $\Theta(log_2(n!))$

% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 

\section{zadanie 3}
\subsection{Treść}
Załóżmy, że w definicji drzewa czerwno-czarnego zmienimy warunek mówiący iż dzieci czerwonego ojca są czarne na warunek:

dzieci czerwonego ojca, którego ojciec też jest czerwony są czarne

Określ jak zmieni się (z dokładnością) do stałego czynnika maksymalna wysokość tak zdefiniowanych drzew?

\subsection{Rozwiązanie}

Przy orginalnym założeniu:
\begin{equation*}
h \leqslant 2 \cdot log(n-1)
\end{equation*}
Po zamianie założeniam, minimalna liczba czarnych wierzchołków w każdej scieżce od korzenia do liścia, zmieniła się z $\frac{h}{2}$ na $\frac{h}{3}$. Warunek na h przyjmuje teraz postać:
\begin{equation*}
h \leqslant 3 \cdot log(n-1)
\end{equation*}

% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 

\section{zadanie 4}
\subsection{Treść}
Z ilu drzew może składać sie kopiec dwumianowy (wersja eager) zawierający 49 elementów?
\subsection{Rozwiązanie}
Ponieważ jest to kopiec typu eager nie może miec dwóch drzew dwumianowych tego samego stopnia.
Aby przekonać się z ilu drzew dwumianowych się on składa, zamieńmy liczbę jego elementów na liczbe o binarną.
\begin{equation}
49_{10} = 32_{10} + 16_{10} + 1_{10} = 2_{10}^5 + 2_{10}^4 + 2_{10}^0 = 110001_2
\end{equation} 
Widźimy, że kopiec ten składa się z trzech drzew: $B_5$ , $B_4$ i $B_1$.

% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 

\section{zadanie 5}
\subsection{Treść}
Dla której z poniżej podanych struktur danych koszt (najgorszego przypadku) wykonania operacji $find(i)$ sprawdzającej czy klucz $i$ jest pamiętany w struktrze jest $O(log n)$, gdzie $n$ jest rozmiarem struktury?
\begin{description}
	\item[(a)] drzewo binarnych przeszukiwań,
	\item[(b)] drzewo AVL
	\item[(c)] kopiec
	\item[(d)] kopiec dwumianowy
	\item[(e)] kopiec Fibonacciego
	\item[(f)] drzewo czerwono-czarne
\end{description}
\subsection{Rozwiązanie}
Dla struktur b, f koszt wykonania operacji $find(i)$ jest $O(log n)$.
Dla pozostałych jest on $O(n)$.

% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 

\section{zadanie 6}
\subsection{Treść}
Podaj przykłady nietrywialnych zastosowań poniższych algorytmow i struktur danych:
kopiec, kopiec Fibonacciego, kopiec dwumianowy, sortowanie leksykograficzne ciągów róznej dlugości
\subsection{Rozwiązanie}
\begin{tabular}{l|l}
					&	Przykład zastosowania	\\	\hline
kopiec 				&	algorytm sortowanie przez kopcowanie	\\	\hline
kopiec Fibonacciego &	algorytm Dijskry	\\	\hline
kopiec dwumianowy 	&	kolejka priorytetowa	\\	\hline
sortowanie leksykograficzne ciągów różnej długości & algorytm rozpoznający czy dwa drzewa są izomorficzne	\\	\hline
\end{tabular}


%% KONIEC: poprawka 2010
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{Test} test reference
\end{thebibliography}
\end{document}



